\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{sbc-template}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\title{Ensino de redes com ferramentas "as-code"}
\author{Gabriel Silva Fontes\inst{1} \\ g.fontes@usp.br}

\vbadness=10000
\hbadness=10000

\address{Instituto de Ciências Matemáticas e de Computação -- Universidade de São Paulo (ICMC/USP)}

\begin{document}
\maketitle

\begin{resumo}
    O uso de Infrastructure-as-code (IaC) na indústria é crescente, e suas
    vantagens no processo de desenvolvimento de infraestruturas são
    frequentemente citadas como um pilar do desenvolvimento em cloud moderno.
    Esse trabalho busca entender a atual intersecção entre IaC e ensino de
    redes, os potenciais benefícios da abordagem, e desenvolver uma prova de
    conceito em cima de uma ferramenta já usada para ensino.
\end{resumo}

\section{Introdução}

Com o crescente uso de nuvens computacionais, onde pode-se criar dispositivos
de rede e infraestrutura programaticamente, há uma proliferação de diferentes
ferramentas e abordagens para provisionar e gerenciar esses recursos.

Andando lado-a-lado com metodologias que priorizam automação e
reprodutibilidade, como DevOps, há o crescente uso de ferramentas de
"Infrastructure as Code" (IaC), que permitem gerir recursos computacionais
(redes, VMs, etc) por meio de código (seja ele declarativo ou imperativo),
trazendo consigo os vários avanços da área de engenharia de software:
versionamento, teste automático, etc.

As aplicações no ensino de computação podem ser bastante relevantes,
estimulando a colaboração e o reuso de soluções.

\section{Metodologia}

A questão de pesquisa (RQ) trabalhada foi: \textbf{\textit{É viável construir e
utilizar uma ferramenta "as-code" para o ensino de redes na graduação?}}

Esse trabalho foi conduzido com uma revisão da literatura, bem como a
implementação de uma PoC, para provar a viabilidade de uma implementação
"as-code" numa ferramenta de simulação de redes. Neste caso, a ferramenta usada
como base foi o GNS3.

\subsection{Revisão da Literatura}

Conduzi uma busca via Google Scholar com as seguintes strings:

\begin{itemize}
    \item "Teaching Infrastructure as Code"
    \item "Teaching Software Defined Networking"
\end{itemize}

A primeira string de busca não foi suficiente para encontrar muitos resultados
relevantes, então utilizei Software-defined Networking (SDN) como um possível
sinônimo. Apesar da diferença do propósito (normalmente SDN é usado para redes
dinâmicas\cite{vsuh2017designing}), é possível aprender com o uso de SDN feito
nesses outros trabalhos, e como essas ferramentas foram postas à prova no
ensino\cite{salib2018hands}.

Salib et. al\cite{salib2018hands} já trabalharam no tópico do ensino de redes
na graduação usando SDN. As ferramentas exploradas foram o
Mininet\cite{mininet} e o GNS3\cite{gns3api}.

Soll et. al\cite{soll2023building} também trabalharam montando laboratórios de
ensino com IaC.

Bromall et. al\cite{bromall2022comparison} compararam diferentes ferramentas
para treinamento em IaC.

Cosgrove et. al\cite{cosgrove2016teaching} falam sobre o ensino de SDN na
graduação.



\subsection{Prova de Conceito}

Buscamos validar a viabilidade de uma solução "as-code" dentro de um simulador
de redes (de uso educacional) existente. Com base nas soluções disponíveis,
optamos por utilizar o GNS3\cite{gns3} como base.

Essa ferramenta livre é similar a outros simuladores de rede, mas com os
diferenciais de ser facilmente hospedável para múltiplos usuários, e contando
com uma API moderna, facilmente acessível via web. Com ela, podemos construir
uma abstração.

\section{Desenvolvimento da PoC}

Para validar a viabilidade de interagir programaticamente com o GNS3, montamos
uma prova de conceito (PoC). Essa implementação, em Python, interage com o API
REST do GNS3\cite{gns3api}.

A prova de conceito está disponível \textit{online}, junto com o código fonte desse paper: \url{https://github.com/Misterio77/TrabalhoRedes}.

São expostas algumas classes e métodos que permitem gerir e configurar nós. A
implementação atual é algo entre declarativa e imperativa: permite declarar os
recursos, e não requer passos manuais ou estado, mas é rudimentar e agressivo
ao gerenciar o ciclo de vida dos recursos (i.e. não há \textit{drift detection}
para mudanças parciais, apenas destruição+criação).

É possível criar nós (como roteadores cisco, ou contêineres Linux), e rodar
comandos via telnet, programaticamente. Isso permite criar redes arbitrárias,
que podem ser aplicadas com apenas um comando:

\begin{lstlisting}[language=Python]
server = Server("https://admin:icmc1234@gns3.m7.rs/v2")
project = server.project("pocpoc")

router0 = project.node("R0", {
    "compute_id": "local",
    "node_type": "dynamips",
    "properties": {
        "platform": "c3745",
        "image": "c3745-adventerprisek9-mz.124-25d.image",
        "startup_config_content": """
            ipv6 unicast-routing
            interface fastethernet 0/0
                ipv6 enable
                ipv6 address 2001:0:1::1/64
                no shutdown
            exit
        """,
    }
})
router0.start()

alpine1 = project.node("alpine-linux-docker1", {
    "compute_id": "local",
    "node_type": "docker",
    "properties": {
        "image": "alpine",
        "console_type": "telnet",
    }
})
alpine1.start()
project.link_nodes(router0, 0, 0, alpine1, 0, 0)

alpine2 = project.node("alpine-linux-docker2", {
    "compute_id": "local",
    "node_type": "docker",
    "properties": {
        "image": "alpine",
        "console_type": "telnet",
    }
})
alpine2.start()
project.link_nodes(router0, 0, 1, alpine2, 0, 0)
\end{lstlisting}

\section{Resultados Preliminares}

O uso do GNS3 como ferramenta de simulação e ensino parece bastante viável.
Além de poder emular dispositivos cisco (via Dynamips), ele também suporta VMs,
contêineres, e permite colaboração multiusuário (via sua arquitetura de
cliente/servidor, que inclui até uma interface web).

O API do GNS3 é extremamente poderoso, e permite implementar interfaces
declarativas com certa facilidade. É possível criar templates (e.g.
dispositivo), que permitem reuso de configuração. É possível executar comandos
(via telnet), sendo, então, possível configurar qualquer topologia arbitrária
via código.

\section{Trabalhos Futuros}

Para ter o valor esperado, essa PoC deve ser validada, de forma sistemática,
com alunos reais. Deve-se comparar a produtividade do ensino com ferramentas
tradicionais, e montar questionários para levantar vantagens e desvantagens, na
visão dos alunos.

O autor propõe um amadurecimento da PoC. Implementando um API ergonômico e,
possivelmente, drift detection, na biblioteca de Python.

Para uma PoC ainda mais madura, o autor propõe a implementaçao de um
\textit{Terraform provider} para interagir com o GNS3; permitindo colher as
vantagens de do Terraform (recursos 100\% declarativos, ótima usabilidade,
drift detection automático, etc).

\section{Considerações Finais}

Há bastante potencial de pesquisa na área; e interesse dos alunos em aprender
ferramentas similares. O GNS3 é maduro o suficiente para comportar abstrações
declarativas. É importante que trabalhos futuros experimentem com essas
soluções dentro das salas de aula, para ter resultados empíricos.

Além da pesquisa, existe uma lacuna técnica a ser explorada: boas abstrações
declarativas para simuladores com propósitos educacionais; que também pode ser
um bom trabalho a ser explorado.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references}

\end{document}
